%
\section{Második előadás}
%
\subsection{Szén}
%
\begin{outline}
\1 $6p^+$, $6n^0$, $6^-$
\1 allotróp módosulatai:
	\2 grafit
	\2 grafén (egy rétegű grafit rács)
	\2 gyémánt
	\2 amorf szén
	\2 szén nanocső (extrém szilárd, hajlékony)
	\2 fullerén
\1 szénatom átmérője $0,07nm$
\end{outline}
%
\subsection{Kémiai kötések}
%
\begin{outline}
\1 \key{Kovalens kötés}
	\2 $e^-$ megosztás (az $e^-$ u.a. valószínűséggel tartozik mindkét atomhoz)
	\2 a kétszeres kötés \key{E}-ja nagyobb, mint kétszer az egyszeresé
		\3 $C-C$\hspace{1 cm} $C-N$\hspace{1 cm} $C-O$
		\3 $C=C$\hspace{1 cm} $C=N$\hspace{1 cm} $C=O$
		\3 $C\equiv C$\hspace{1 cm} $C\equiv N$ 
\1 \key{Ionos}
	\2 $e^-$ leadás és felvétel
		\3 $NaCl$
\1 \key{Fémes}
	\2 volt \textit{Anyagismeretből}
	\2 sok közös $e^-$
\1	\key{Intramolekuláris közések}
	\2 pl.: polimerláncok között
	\2 kis sűrűség
	\2 nagy hőtágulási együttható 
		\3 (fémekhez/kerámiákhoz képest két nagyságrenddel nagyobb)
	\2 nagy hatása van a szilárdságra
\end{outline}
%
\subsection{Másodrendű kötések}
%
\begin{outline}
\1 \key{Diszperziós kötés}
	\2 minden polimerben jelen van
	\2 $e^-$-k mozgás közben hatnak egymásra
	\2 kis kötési $E$, de sok kötés
\1 \key{Dipólus kötés}
	\2 csak poláros polimerekben
	\2 dipólus - dipólus kölcsönhatás
\1 \key{Hidrogén híd}
	\2 erősen poláros polimereknél
	\2 kell:
		\3 nagy elektronegativitású atom ($O$, $N$, $F$)
		\3 legyen szabad $e^-$-párja
		\3 $H$ (hidrogén)
\end{outline}
%
\begin{table}[H]
	\footnotesize{
		\begin{tabular}{l|llllll}% (7 oszlop)
			&	Kovalens & Ionos & Fémes & Diszperziós & Dipólus & Hidrogén \\ \hline \\
		\parbox{2.4cm}{Kötési $E$ \\ $[kJ/mol]$} & \parbox{3.2cm}{egyszeres:150-450\\ többszörös:400-11000} & 400-8000 & 300-1000 & 0,5-4 & 2-10 & 10-25 \\[0.5cm]
		\parbox{2.4cm}{Kötéshossz $[nm]$ }& 0,07-0,2 & 0,1-0,2 & 0,1-0,3 & 1 & 0,3-0,7 & 0,3
		\end{tabular}
	}
\end{table}
